\chapter{Forord}
\label{ch:ford}
Denne opgave skrives som afslutning på årets pædagogikum udannelse.

\chapter{Problemformulering}
\label{ch:Prob}

Denne teoretiske pædagogiske opgave falder under {\bf Tema B: Den faglige progression} 2012, og opgavens problemformulering lyder som følger:\vspace{1cm}

{\sl ``Hvad kan kendskab til elevtyper og moderne ledelses samt planlægningsværktøjer som 4MAT gøre for at sikre den faglige progression.'' }\vspace{1cm}

Opgaven vil behandle tre konkrete emne i forhold til at sikre elevernes faglige progression.
\begin{enumerate}\itemsep=-2pt
	\item Med udgangspunkt i fremherskende teorier af David Kolb \citep[side 175ff, 346f] {Gympd} analyseres lærings stilstyper og elevtyper med henblik på at koble dette til personlighedsteori \citep{JTI, MBTI}og hvordan man ved at være opmærksom på indikatorer kan hjælpe eleverne fremad.
	\item Opgaven vil ligeledes med udgangspunkt i Steen Becks model og Peter Hobels diskussioner af lærerens rolle i klasse rummet samt de didaktiske overvejelser sammeholde dette med moderne ledelsesteori, som cooperative learning og situationsbaseret ledelse \citep{Hersey1,Herse2}. Som et middel til at sikre elevernes progression
	\item Sluttelig vil opgaven samle på på de to foregående punkter ved at introducere planlægningsmetoden 4MAT som et redskab der kan styrke den enkelte lærer i didaktiseringen af enkelt moduler eller forløb.
\end{enumerate}
Problemformuleringen og de tre cases der her tages op bygger på en interesse for ledelse og ledelsesteori som værktøj til at hjælpe elever videre fagligt såvel som mentalt. Det er mit indtryk at de fleste ældre lærer i gymnasieskolen tænker mindre på de didaktiske pædagogiske teorier efterhånden som de bliver mere og mere trænede i at undervise. Dette kan være et udtryk for at man er ligeglad med teorien eller at den bliver routine. Jeg er af den holdning at hvis man kan give underviserne nogle værktøjer som virker så er de også mere villige til at have teorien med i deres daglige arbejde.

%Herunder vil opgaven beskæftige sig med elevtyper baseret på David Kolbs teorier (DKT) \citep[side 175ff] {Gympd}. Endvidere vil opgaven inddrage personlighedstype indikatorer baseret på Jungs teorier (Jungs Type Indicator = JTI) \citep{JTI} samt Myers-Briggs Type indicator (MBTI) \citep{MBTI}. Opgaven vil også inddrage moderne gruppeledelses teorier så som Cooperative Learning (CL) og situationsbestemt ledelse (SL) \citep{Hersey1,Herse2} sluttelig vil opgaven kigge på en praktisk omsættelse af Kolbs teorier denne kaldes 4MAT modellen.