\chapter{Introduktion}
\label{ch:Intro}

Denne opgave tager sit udspring i et forløb om verdensbilleder. Forløbet verdensbilleder er det første kernestof område i lærerplanen for alle niveauer i fysik, men her er forløbet tilrettet lærerplanen for fysik B \citet{FysB}. Forløbet er essentielt da det sætter faget ind i en historisk kontekst som mange elever finder utrolig spændende. Jeg har oplevet at flere undervisere som ikke finder denne videnskabshistoriske del af fysikken så vigtig som de andre kernestof områder, jeg har derimod med dette forløb valgt at fokusere særligt meget på elevernes forståelse af fagets udvikling gennem tiden. Dette giver eleverne en god forståelse for det efterfølgende stof.
Forløbet har været gennemført  i to klasser uafhængigt af hinanden. Klasserne har været:

\section{~Naturvidenskabelige studieretninger}
\label{sec:bm}

Den ene klasse var 2. bm som er en klasse med bioteknologi som studieretning. Det betyder at klassen har bioteknologi A, matematik A og fysik B. Fysik forløbet for klassen starter i 2. g. Klassen er præget af at denne studieretning tiltrækker forholdsvist mange piger som det fremgår af \tblref{dreng:pige}, markeret med rød. Den anden klasse som har været mål for dette forløb er 1.m som ligeledes er fremhævet med rød i \tblref{dreng:pige} denne studieretning tiltrækker flest drenge. 

\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption[Kønsfordeling på studieretninger]{Tabellen viser kønsfordelingen på Marselisborg Gymnasiums naturvidenskabelige studieretninger for årene 2010/11 - 2012/13, med rødt er markeret de klasser som har gennemført forløbet om verdensbilleder.}
	\label{tbl:dreng:pige}
	\begin{tabular}{@{ } l l l l l l l @{ }}
		\toprule[2pt]
		Optagelses	& \multicolumn{2}{c}{Biotek. (bm)}	& \multicolumn{2}{c}{Ma. - Bi. (mb)}	& \multicolumn{2}{c}{Ma. - Fy.- Ke. (m)}\\
		år			& Piger	& Drenge				& Piger	& Drenge 				& Piger	& Drenge \\
		\midrule[1.2pt]
		2010/11		& 16		& 11					& 13		& 15					& 9		& 16\\
		2011/12		& {\color{red}21}		& {\color{red}9}					& 13		& 15					& 7		& 21\\
		2012/13		&12		& 10					& 7		& 22					& {\color{red}8}		& {\color{red}20}\\
		\bottomrule[2pt]
	\end{tabular}
\end{table}

\subsection{~2.bm}
Klassen 2.bm er en klasse der er meget domineret af det store antal piger i klassen. Klassen har en naturlig naturvidenskablig interesse som går i den biologiske retning hvilket også afspejles i klassens valg af stuideretningsfag. Klassen har det dog generelt lidt sværer med de tunge naturvidenskabelige decipliner så som fysik. Dette skyldes at de har det svært med matematikken. 2.bm er præget meget af at der er mange elever som har det svært men og at der er en del gruppe dannelse, det medvirker til at eleverne let frustreres over faglige udfordringer og at klassen let falder i fælden med at snakke om weekenden frem for at arbejde med det stof som forelægges dem. Fokus for denne klasse med forløbet har været at lave særligt elevaktiverende undervisning. For at sætte eleverne i centrum for undervisningen og for at skabe en forundring over det verdensbillede vi har idag, og dets opståen. 

\subsection{~1.m}