\chapter[Progression og Metode i opgaven]{PROGRESSION OG METODE}
\label{ch:ProgMet}
Udgangspunktet for denne opgave er et forløb med titlen ``Verdensbilleder'' (se forløbsplan \appref{Verden}). Forløbet er gennemført to gange i forskellige klasser begge 2. årige B-niveau hold hvor den ene var en 2.g klasse på tidspunktet for gennemførselen mens den anden var en 1.g klasse. Da forløbene blev gennemført uafhængigt af hinanden er der inddraget erfarringer fra det første forløb i tilrettelæggelsen af det andet forløb og modulplanen som er fremlagt i \appref{Verden}. Indledningsvist vil der forekomme en begrebsafklaring samt et afsnit om elevtyper og læringsstile for klassen 1.m. På baggrund af dette vil de didaktiske-teoretiske overvejelser bag forløbet samt egne overvejelser om elevernes faglige progression blive behandlet.
Opgavens emperi bygger på observationer og vurderinger som er foretaget i forbindelse med gennemførsel af forløbet.  Indsamlingen og behandlingen af emperi er inspireret af og struktureret i henhold til Bjørndals Vurderings kube \citep{Bjrndal:2003}. Bjørndals Vurderingskube består af en intentionsdel og en realiseringsdel (se \figref{Kube}). 
\input{figures/Vurdering}
 Intentionsdelen forholder sig til de tanker og planer man inddrog i forbindelse med planlægningen mens realisationen forholder sig til hvad der rentfaktisk skete i  praksis \citep{Bjrndal:2003}. Afslutningsvis vil der være en konklusion som søger at perspektivere opgaven til den fremtidige uddannelsesmæssige ramme.
 
\chapter{Begrebsafklaring}
\label{ch:Beg}
\section{~Læring}
\label{sec:teach}
Denne opgaves opfattelse af læring er baseret på David Kolbs - Erfaringsbasserede læring \citep{Kolb:1984}. Kolbs teorier tager sit udgangspunkt i bl.a. John Deweys ``Learning by doing'' \citep{Dewey:1978} -- hvor fokus lægges på handlen og ageren i verden. Grundlaget for at vælge denne læringsopfattelse er at den erkendelsesbasserede rationelle læring oftest ligger i god tråd med den naturvidenskablige måde at tænke på. Endvidere er det et udtryk for den baggrund jeg har fra spejderbevægelsen hvor Deweys mantra ``Learning by doing'' altid har været et motto. Foruden Dewey bygger kolbs teori på andre læringsteoretikkere som Kurt Lewin og Jean Piaget, som alle ser læring som en natur spændings- og konfliktfyldt aktivitet. De har hverisær deres konflikt par. Hvor Dewey  og Lewin arbejder med modsætningen mellem indtryk og tanker eller idéer altså den konkrete erfaring mod de abstrakte begreber. Så arbejder Piaget med læringen som vekselvirkningen mellem akkommodation af idéer og assimilation af erfaring altså en vekselvirkning mellem den aktive eksperimenteren og de reflekterende observationer. Dette giver anledning til den vandrette og den horisontale akse i Kolbs læringsmodel (se \figref{kolb1}) 
\input{figures/kolb1}
Det nye i Kolbs læringsmodel i forhold til tidligere er at Kolb introducere en individuel erfarings tilgang til det kognitive begrebs apparat som Piaget og mentalismen står for. og derved bringer sociokulturalismen ind i læringen gennem praksisfællesskaber. 

Tager vi udgangspunkt i \figref{kolb1} kan denne illustrere hvorledes en elev er nødt til at bearbejde et fænomen før der er tale om 

\section{~4MAT modellen}
\label{sec:4mat}
4MAT modellen minder på mange måder om om Kolb's læringscirkel, hvilket skyldes at denne bygger på Kolb's teorier. Hvor de fire punkter man bør gennemløbe hos Kolb er konkret oplevelse, reflekterende observation, abstrakt begrebsligørelse og aktiv eksperimenteren. Omsættes de i 4MAT modellen til de fire centrale didaktiske spørgsmål som de blev præsenteret af Peter Hobel i vodcast fra Workshop 1. Nemlig det didaktiske ``Hvorfor?'', det didaktiske ``Hvad?'', det didaktiske ``Hvordan?'' og måske ligeså vigtigt spørgsmålet ``Hvad nu hvis?''. Hvor david Kolb's læringscirkel ikke har et klart start punkt men blot forudsætter at man når hele cirklen rundt for at opnå den højeste grad af kognitiv forståelse. Så har man i 4MAT modellen struktureret modellen med en fast rækkefølge.  På \figref{4MAT} kan modellen ses i sin helhed. 
\input{figures/4MAT}
 Ved at anvende 4MAT modellen får vi et kognitions lag mere bygget på dette skyldes at modellen hjælper os til at skelne aktiviteter i forhold til hvilken hjernehalvdel ($H$ for højre hjernehalvdel, og $V$ for venstre) de tilgodeser. Derved har vi mulighed for at ramme bredere inden for en klasse.  

\subsection{~Mening - Hvorfor?}
\input{figures/4MAT-red}
4MAT modellen tager udgangspunkt i det didaktiske ``hvorfor?'' dette skyldes at man herved sikre at man har en forventningsafklaring og at man som underviser får afdækket elevernes for-forståelse af stoffet. Herved sikre man den basis som den faglige progression for det pågældende forløb skal springe ud af. Endvidere har dette punkt også som formål at give eleverne en engagerende og motiverende start på et forløb. På \figref{4MAT:red} ser vi at det overordnede mål med denne del af modellen er at foretage en menings tilskrivelse, hvilket gøres gennem spørgsmålet ``Hvorfor?''. Vi ser at feltet endvidere deles i to felter, hvor $H$-personer vil tendensere til at skulle meningstilskrive ved at forbinde det nye til noget kendt, har $V$-personer behov for aktiv deltagelse. Det er derfor vigtigt at vi som undervisere fokusere på at tilrettelægge denne process således at både $H$- og $V$-personer tilgodeses. 


\subsection{~Koncepter - Hvad?}
\input{figures/4MAT-blue}
I 4MAT modellens punkt to arbejdes der med at konceptulaisere stoffet for eleverne dette sker gennem det didaktiske ``Hvad?''. Allerede her vil der ske en faglig progression for eleverne da man får forløbet begrebsliggjort og derigennem rykker eleverne igen fortæller modellen os at der er forskel på hvilken hjernehalvdel der er styrende. På \figref{4MAT:blue} at vide at $H$-personer har behov for at forestille sig hvorledes forløbet og stoffet anvendes mens $V$-personer har behov for informationer derfor er det vigtigt at man som underviser sikre at man i denne fase har cirka lige mange aktiviteter som tilgodeser både $H$-personer og $V$-personer.

\subsection{~Færdigheder - Hvordan?}
\input{figures/4MAT-green}
På dette punkt i modellen har vi virkelig mulighed for at flytte eleverne det er her vi giver dem de færdigheder vi ønsker at vores forløb eller det enkelte modul skal give dem. Dette skyldes at 4MAT modellen nu kobler færdigheder på den allerede opnåede indsigt gennem det spørgsmålet hvordan? jf. \figref{4MAT:green}. I denne fase deler vi igen eleverne op efter styrende hjernehalvdel og vi vil se at $V$-personerne har et behov for at øve/træne færdigheden for at kunne mestre den, mens $H$-personer har et større behov for at udvide deres horisont gennem teori. Det er også her man som underviser skal overveje det didaktiske hvordan samt begrunde den valgte arbejdsform i henhold til Peter Hobels vodcast fra workshop 1 hvori han også fremhæver samspillet mellem aktivitetsform og socialform.

\subsection{~Anvendelse - Hvad nu hvis?}
\input{figures/4MAT-yellow}
Det sidste niveau i 4MAT modellen er det vi kan betegne som anvendelsen af det tillærte stof. Dette er normalt et lidt underspillet spørgsmål sammenlignet med Peter Hobels tre didaktiske spørgsmål, men spørgsmålet hvad nu hvis? bør næsten side stilles med de tre andre hvorfor, hvad og hvordan. Med dette spørgsmål får vi mulighed for at teste elevernes evne til at omsætte det indlærte til praktiske færdigheder og ligeledes evaluere om elevernes kognition står mål med det man som underviser har forudsat var målet med forløbet. Vi kan med hvad nu hvis spørgsmålet twiste den kognitive forståelse af teorien eleverne har ved at udfordre dem med lidt skæve problemstillinger. Hermed vil de får en anderledes perspektivering af stoffet og sandsynligvis en bedre forståelse af teoriens muligheder og begrænsninger. På dette stadie ser vi en klar difference mellem hvilken hjernehalvdel der er styrende som det fremgår af \figref{4MAT:yellow}, for $V$-personer vil kundskaberne forfines efter princippet øvelse gør mester, mens $H$-personer først her når til den egentlige færdighed, gennem anvendelse af teorien.

\subsection{~4MAT en innovativ processtyrrings model}
Samler vi de gennemgåede dele af 4MAT modellen ser får vi \figref{4MAT} her ser vi at modellen har en vandret og en lodret akse som den vi kender fra Kolb's læringscirkel. Den horisontal 4MAT akse adskiller handlingen i venstre side fra refleksionen i højre side af hjulet. Samtidig har vi som Kolb også en vertikal akse som adskilder det følende/opfattende i toppen fra det begrebsliggørende/tænkende i bunden. Herved vil man opnå den bedste læringsprocess ved at nå gennem alle fire dele således at man har en læringscyklus der hedder:

\begin{center}
{\bf Følende $\rightarrow$ Reflekterende $\rightarrow$ Tænkende $\rightarrow$ Handlende}
\end{center}

Dette er den naturlige læringsprocess som de fleste elever vil have glæde af. Men 4MAT har mere at komme med for sidder man som underviser i en planlægnings situation man man anvende hjulet baglens således at man starter med at spørge om hvad nu hvis?. 

\begin{center}
{\bf Hvad nu hvis? $\rightarrow$ Hvordan? $\rightarrow$ Hvad? $\rightarrow$ Hvorfor?}
\end{center}

Derigennem opnår man en innovativ planlægnings process som sikre at man kommer igennem fundamentale overvejelser i henhold til at sikre at didaktikken er med. Samtidig hjælper modellen med at tilgodese alle elevtyper i processen. Denne process styrker kreativitet og sikre dermed det heltrigtige fundament for ide generering. Dermed giver man som underviser sig selv mulighed for at skabe ny og interessant undervisning. 

\subsection{~4MAT og læringsstile}
På eksagt samme vis som David Kolb tilbyder 4MAT læringsstile og man kan gennem 4MAT teste sin egen læringsstil dette skal vi ikke komme nærmere ind på her dog blot bemærke at de fire 4MAT læringsstile er som følger:

\subsubsection{~Læringsstil 1 - Hvorfor-typen}
Er interesseret i at fremme individuel vækset - forsøger at øge elevernes selvbevidsthed - mener, at undervisning/pensum skal bidrage til at styrke individualiteten - opfatter viden som en måde at styrke personlig indsigt på - opfordre til individualitet - værdsætter diskussion, gruppe arbejde og åben feedback - er meget medfølende og søger at involvere andre i fællesskabet - er bevidst om, at det sociale liv kan påvirke menneskelig udvikling - fokuserer på meningsfyldte mål.

\subsubsection{~Læringsstil 2 - Hvad-typen}
Er primært interesseret i at formidle konkret viden - forsøger at være så nøjagtig og velinformeret som muligt - mener, at undervisning/pensum skal fremme forståelsen af væsentlige oplysninger og bør indeholde systematik - ser viden som en måde at udvikle forståelse på - motiverer fremragende elever - værdsætter fakta og detaljer, organiseret og logisk fremadskridende tankegang - traditionel underviser, som søger at formidle glæden ved præcis viden - ynder rationel anvendelse af autoritet.

\subsubsection{~Læringsstil 3 - Hvordan-typen}
Er interesseret i produktivitet og kompetence - søger at give andre de kompetencer, de vil få brug for i livet - mener, at undervisning/pensum skal være tilpasset til de kompetencer og (økonomisk) anvendelighed - ser viden som et værktøj til at gøre eleven bevidst om at skabe egne resultater - motivere til at afprøve ting i praksis - værdsætter tekninske evner og praktiske aktiviteter - tror på, at den bedste metode findes på et videnskabligt grundlag - anvender afmålte belønninger

\subsubsection{~Læringsstil 4 - Hvad nu hvis-typen}
Ønsker at fremme elevernes evne til at lære på egen hånd - motivere andre til at følge egne indskydelser - mener, at undervisning/pensum skal tilpasses den undervistes interesser og forudsætninger - opfatter viden som en nødvendighed for at forbedre samfundet generelt - opfordrer til empatiske læringsmetoder - værdsætter variation i undervisningsmetoder - er dramatisk og søger at motivere eleverne - forsøger at skabe nye metoder og et aktivt miljø, hvor gamle grænser brydes og nye sættes.
%Opgavens tilgang til læring baseres i høj grad på det rationalisme, med baggrund i Kolbs lærings teorier. Et af de tidligste mantraer inden for denne lærings teori er ``\emph{Learning by doing}'' som stammer fra John Dewey 
\begin{table}
	\centering
	\caption[Kolbs læringstilgange]{Kolbs Læringstilgange \citep[side 347]{Gympd}}
	\begin{tabular}{l l p{7cm}}
		\toprule[2pt]
		Erkendelsesform & Læringstilgang & Egenskaber hos den lærende\\
		\midrule
		\multirow{4}{*}{Divergent erkendelse} 	& \multirow{2}{*}{Konkret erfaring} 			& Udviklet forestillingsevne\\ 
										&									& God til at udvikle id\'eer og undersøge ud fra forskellige perspektiver\\
										& \multirow{2}{*}{Reflekterende observation}	& Interesserer sig for mennesker\\
										&									&  Bredt interessefelt (kulturelt) \\
		\midrule
		\multirow{3}{*}{Assimilativ erkendelse}	& Abstrakt begrebsliggørelse				& Udviklet evne til at danne teoretiske modeller\\
										& \multirow{2}{*}{Reflekterende observation}	& God til induktiiv ræsonnering\\
										&									& Interesse for abstract begreber frem for mennesker\\
		\midrule
		\multirow{4}{*}{Konvergent erkendelse}	& \multirow{2}{*}{Abstrakt begrebsliggørelse}	& Stærk i praktisk anvendelse af id\'eer\\
										&									& God til deduktivt ræsinnement\\
										& \multirow{2}{*}{Aktiv eksperimenteren}		& Ikke følelsesbetonet\\
										&									& Snævert interessefelt\\
		\midrule
		\multirow{4}{*}{Akkumulativ erkendelse}	& \multirow{2}{*}{Konkret erfaring}			& Allerbedst til at handle\\
										&									& Løber gerne en risiko/er chancerytter\\
										& \multirow{2}{*}{Aktiv esperimenteren}		& God til at handle ``i nuet''\\
										&									& Løser problemer intuitivt\\
		\bottomrule[2pt]
	\end{tabular}
\end{table}


\section{~Motivation}
\label{sec:mot}








