\chapter{Problemformulering}
\label{ch:Prob}

Jeg har valgt {\bf tema B: Den faglige progression}, og vil se på den faglige progression set i lyset af ledelsesteori som redskab til at flytte den enkelte elev i et klasserum.
%Gennem denne teoretiske pædagogiske opgave vil jeg tage udgangspunkt i {\bf tema B: Den faglige progression}, Og opgavens overordnedes problemformulering lyder som følger:\vspace{.25cm}

\section{~Problemstilling \& afgrænsning}
\label{sec:pro}
\begin{quote}
	``{\bf Kan vi som undervisere sikre den enkelte elevs faglige progression, i et klasserum?}''
\end{quote}\vspace{.25cm}

Problemformulering tager udgangspunkt i den problematik som blev ridset op i indledningen med at man som underviser har en ekstrem stor diversitet af forskellige elever, som har behov for at få det faglige stof formidlet på forskellige måder, for at de opnår den progression som kræves i gymnasieskolen. 
For at sikre at afgrænse opgaven vil den være fokuseret på tre punkter hvor man som underviser bør have fokus på den faglige progression.

\begin{enumerate}\itemsep=-2pt
	\item Didaktiske værktøjer til sikring af progressionen.
	\item Tilrettelæggelsen af et længerevarende undervisningsforløb, samt enkelte moduler og aktiviteter.
	\item Afviklingen og evaluering af tilrettelagt undervisning i klasserummet.

\end{enumerate}

\section{~Opgavens motivation}
\label{sec:mot}
Efter mere en 20 år i spejderbevægelsen, er jeg nu kommet til et punkt i mit liv hvor det er på tide at male med en større pensel end blot den gammel kendte ``Learning by Doing'' som er spejderbevægelsens motto, hentet fra John Dewey, selv om det han egentlig sagde var: 
\begin{quote}
``We do not learn from experience \ldots we learn from reflecting on experience \citep{Dewey:1978}.''
\end{quote}
Desværre glemmer vi ofte det lille ``\emph{reflecting on}'' til trods for det faktum at det er selve reflektsionen over oplevelsen man lærer noget af og ikke blot oplevelsen. Det viser sig imidelertid at  idéen om at vi lærer noget ved at prøve det ikke er helt tosset, ved et DDS kursus, 9 - 11 marts 2012, for instruktører, blev jeg konfronteret med fremherskende teorier fra David A. Kolb, som tager udgangspunkt i \citep{Dewey:1978, Gympd} og udbygger denne teori til det som kommer til at hedde experiential learning eller på dansk erfarings baseret læring \citep{Kolb:1984,Illeris, Gympd}. Med Kolb som udgangspunkt er jeg derfor gået til min daglige funktion som underviser ud fra de radikalkonstruktivistiske tanker af Piaget som blev præsenteret på AP2, og som sidder så dybt i mine rødder fra spejderbevægelsen,  her er vægten på individet og dynamikken er en biologisk process. Grund idéen er at først må man modnes og herefter kan læringen finde sted. Dette stemmer over ens med den måde man praktisere læring i f.eks. spejderbevægelsen hvor man lader børn lede børn og hvor børn lærer børn på den måde både udvikles børnene mentalt men samtidig udfordres de også på de niveau hvorpå de erkendelses mæssigt er klar til det. Et af de vigtigste elementer vi skal tage med os fra Piaget er det ``at vi retter vores nysgerrighed mod noget (intention) og at den, der ser, spiller ind på hvordan der ses.'' der er altså tale om en subjektiv process. Alle disse tanker sammen med Dewey tages der altså afsæt i gennem den ledelsesuddannelse jeg har modtaget gennem min opvækst i Det Danske Spejderkorps (DDS). Gennem kurser som ``\emph{Ledelse i Praksis}'' hvor disse teorier kombineres med blandt andet JTI og MBTI se \secref{2kl} og situationsbestemt  ledelse se \appref{sit:led} og process modeller som 4MAT\textregistered~ \appref{4MAT}. Alle de værktøjer jeg har fået præsenteret gennem disse kurser har jeg kunnet anvende i mit professionelle erhvervsliv som underviser i gymnasiet. Værktøjerne giver mig den ledelsesmæssige værktøjskasse der gør at jeg kan fokusere min undervisning, netop der hvor eleverne har behov for en ekstra indsats. Dette er grunden til at jeg har valgt at præsentere netop dette emne og at jeg angriber det på netop denne måde. Kort sagt;
\begin{quote}
``Progression i undervisningen handler om målrettet kommunikation''
\end{quote}
%Opgaven vil behandle tre konkrete emne i forhold til at sikre elevernes faglige progression.
%\begin{enumerate}\itemsep=-2pt
%	\item Med udgangspunkt i fremherskende teorier af David Kolb \citep[side 175ff, 346f] {Gympd} analyseres lærings stilstyper og elevtyper med henblik på at koble dette til personlighedsteori \citep{JTI, MBTI}og hvordan man ved at være opmærksom på indikatorer kan hjælpe eleverne fremad.
%	\item Opgaven vil ligeledes med udgangspunkt i Steen Becks model og Peter Hobels diskussioner af lærerens rolle i klasse rummet samt de didaktiske overvejelser sammeholde dette med moderne ledelsesteori, som cooperative learning og situationsbaseret ledelse \citep{Hersey1,Herse2}. Som et middel til at sikre elevernes progression
%	\item Sluttelig vil opgaven samle på på de to foregående punkter ved at introducere planlægningsmetoden 4MAT som et redskab der kan styrke den enkelte lærer i didaktiseringen af enkelt moduler eller forløb.
%\end{enumerate}
%Specielt i de naturvidenskablige fag er der behov for at tænke anderledes i forhold til den måde vi tænker faglig progression på det viser alle studier, vi kan ikke blot forholde os til den måde Bloom opstille taksonomien på derimod skal vi snarer kigge mode taksonomier som SOLO eller de fem E'er. Men inden vi når så langt er der ting vi som undervisere er nødt til at overveje.Kan vi f.eks. i de naturvidenskablige fag skabe denne faglige progression gennem den forberedelse således at det bliver elevernes vidensbegær der driver værket og vi dermed bevæger os mere over mod reel undersøgelsesbaseret videnskab, (IBSE, \citet{Michelsen:2011M}). Udfordringen for den enkelte underviser er altså i høj grad at lave en differentiering af undervisningen så den passer til 28 individer med yderst forskellige faglige forudsætninger for fagene. Denne opgave kan i sit store hele løse hvis man er opmærksom på små ting. Hær tænkes i høj grad på personlighedstræk som vil dikterer hvordan den enkelte elev bliver som elev type i forhold til D. Kolbs teori. Lige ledes skal vi som undervisere også være ekstremt opmærksomme på at disse mange individer vi har i vores klasser typisk er sådan indrettet at ca 50 \% vil favorisere højre hjernehalvdel frem for venstre nå de laver aktiviteter og de har typisk et højere abstraktions niveau end folk som anvender venstre hjernehalvdel det giver nogle udfordringer som kræver at man nøje udvælger de aktiviteter man har i sinde at lave med en klasse. For at lette planlægningen af forløb og moduler vil jeg også præsentere et nyt didaktiseringsværktøj kaldet 4MAT modellen, som virker i praksis - og som hjælper med at få valgt hensigtsmæssige aktiviteter i forhold til klassens elever. Selve opgaven tager sit udgangspunkt i et forløb om verdensbilleder. Forløbet er gennemført i to klasser uafhængigt af hinanden og læringsudbyttet har i begge klasser været højt.

%Problemformuleringen og de tre cases der her tages op bygger på en interesse for ledelse og ledelsesteori som værktøj til at hjælpe elever videre fagligt såvel som mentalt. Det er mit indtryk at de fleste ældre lærer i gymnasieskolen tænker mindre på de didaktiske pædagogiske teorier efterhånden som de bliver mere og mere trænede i at undervise. Dette kan være et udtryk for at man er ligeglad med teorien eller at den bliver routine. Jeg er af den holdning at hvis man kan give underviserne nogle værktøjer som virker så er de også mere villige til at have teorien med i deres daglige arbejde.

%Herunder vil opgaven beskæftige sig med elevtyper baseret på David Kolbs teorier (DKT) \citep[side 175ff] {Gympd}. Endvidere vil opgaven inddrage personlighedstype indikatorer baseret på Jungs teorier (Jungs Type Indicator = JTI) \citep{JTI} samt Myers-Briggs Type indicator (MBTI) \citep{MBTI}. Opgaven vil også inddrage moderne gruppeledelses teorier så som Cooperative Learning (CL) og situationsbestemt ledelse (SL) \citep{Hersey1,Herse2} sluttelig vil opgaven kigge på en praktisk omsættelse af Kolbs teorier denne kaldes 4MAT modellen.