\chapter[Situationsbestemt ledelse]{Situationsbestemt ledelse}
\label{app:sit:led}

I 1969 udgiver Hersey og Blanchard deres ledelses teori om situationsbestemt ledelse \citep{Hersey1,Herse2}. Idéen bag denne nye ledelsesform er at lederen agerer i henhold til en given situation. Billedeligt talt skal lederen kunne navigere med det fartøj og det mandskab der er til rådighed. Som underviser er man selvfølgelig ikke stillet over for de samme udfordringer som dem man oplever som erhvervsleder, men Det Danske Spejderkorps har bearbejdet teorien og gjort den anvendelig for ledelse af bør og unge \citep{Alstrup:1997,DDS:2006},  dermed får man som underviser et glimrende værktøj til klasserumsledelse. \citet[s. 47 ff]{DDS:2006} skriver således om den situationsbestemte ledelse at det handler om at tilpasse sin lederstil til hver enkelt situation og hver enkelt elev eller kollega man møder. Det betyder at man som leder af et klasserum skal kunne anvende forskellige ledelsesroller afhængigt af hvilken aktivitet klassen er i gang med og hvad formålet med aktiviteteten måtte være. Nogle gange deltager man i aktiviterne på lige fod med eleverne dette drejer sig blandt andet om diskussioner. Andre gange vil ens rolle have karakter af at være instruktør som sætter elverne igang og giver løbende råd og feedback, dette kunne f.eks. være i forbindelse med udførsel af naturvidenskablige eksperimenter eller regning af opgaver. En helt tredje rolle kan være en mere observerende leder, her vil man typisk give en mundtlig introduktion til den forestående opgave hvorefter man blot observere hvad der sker, denne type leder er typisk anvendt ved gruppe arbejde især arbejde i matrix grupper. 

Den gode underviser kan altså tilpasse den ledelses stil der anvendes til en given situation. Det er klart at der i overvejelserne bør indgå hvad det er for en opgave der skal løses og hvem det er der skal løse opgaven. Ved at belyse hver enkelt elev på kurven i forhold til kompetence og engagement, kan modellen, se \figref{sit:led1} vise om en gruppe elever eller en klasse kan løse en given opgave eller om de skal have hjælp udefra.
\input{figures/sit-ledelse}

Der er fire overordnede person typer at forholde sig til som leder i forhold til \figref{sit:led1} på baggrund af dette kan man som underviser se hvor stor en grad af støtte og instruktion der er nødvendig at tilbyde. Overordnet kan man sige om \figref{sit:led1}:

\section{~Instruerende}
\label{sec:led:inst}
	Eleven har ingen eller meget ringe kompetence inden for det pågældende emne eller fag, men viser til gengæld et stort engagement og lyst til at lære. Eleven får opgaven, og modtager samtidig en instruktør som instruerer eleven. Støtten er nødvendig her fordi motivationen er stor, og det ønsker man at udnytte til at øge læringen hos eleven. Instruktøren hjælper altså eleven til at udvise sine kompetencer. Underviseren optræder ved at, strukturere, vejlede og kontrollere
	\begin{itemize}
		\item opstille mål
		\item fordele opgaver
		\item planlægge fremtid
		\item organisere arbejdet
		\item prioritere opgaver
		\item sætte tidsfrister
		\item vise og fortælle hvordan
	\end{itemize}
	
\section{~Coachende}
\label{sec:led:cos}
	Eleven har et ringe kendskab til løsning af en opgave og har brug for sparring til at forstå opgavens omfang og afgrænse den. Engagementet er lavere, da eleven har en vis forhåndsviden, men ikke nok til at være selvkørende. Det virker frustrerende, og eleven opdager måske at det er sværere eller kedeligere end forventet. Derfor har eleven mere brug for støtte end for instruktion til at komme videre i sin kognitive process. Der er brug for løbende sparring til at udvikle de rigtige løsninger, finde den rigtige metode og føre dem ud i livet. For herigennem at opnå en øget læring. Underviseren optræder ved at beskrive, opmuntre og ved at være til rådighed
	\begin{itemize}
		\item holde fast
		\item sikre sammenhæng
		\item skabe tryghed
		\item støtte
	\end{itemize}
	
\section{~Støttende}
\label{sec:led:sto}
Eleven har de nødvendige kompetence inden for det pågældende emne/fag og kan løse en opgave på egen hånd. Men engagementet kan være lavt og kan svinge fra begejstring til opgiven. Det kan skyldes at elevens kognitive erkendelse endnu ikke er udviklet til at tænke uden for de vante rammer, som fx på at videreudvikle en opgave. Eleven har selvtillid og erfaring, og der er kun brug for feedback og hjælp til evaluering ved de større milepæle. Der er behov for støtte, mens behovet for instruktion er lille. Underviseren optræder her ved at lytte, rose og informere
	\begin{itemize}
		\item Aktiv lytning
		\item spørge om forslag og idéer
		\item opmuntre og støtte
		\item informere om hvad der sker i fag, forløbet, timen, klassen osv.
		\item udvise åbenhed om egen situation
		\item assistere ved problemløsning
	\end{itemize}

\section{~Delegerende}
\label{sec:led:del}
Eleven er selvstændigt i stand til at modtage opgaven og kan aflevere en løsning i rette kvalitet til rette tid. Engagementet er stort, fordi redskaberne/færdighederne er til stede til at udvikle opgaven. Der er kun behov for lejlighedsvis instruktion og støtte. Pointen er at nå frem til det punkt hvor eleverne kender opgaverne så godt og har den erfaring og sikkerhed som er nødvendig for at de kan tage selvstændige initiativer og opnå motivation gennem de skabte resultater. Underviseren vil her optræde ved at udfordre, evaluere og udvikle
	\begin{itemize}
		\item Opbygge mål
		\item opbytte et godt informations system
		\item elevpleje
		\item afbøde/styre indblanding udefra
		\item formidle udfordrende opgaver
		\item opbygge et fællesskab
		\item sikre gennemførselen af forløbet
	\end{itemize}

Selve målet med denne type ledelse er at man fokusere sine kræfter på dem som virkelig har behov for det og dermed gennem ledelse skaber en naturlig differentiering af undervisningen og samtidig rykker man flest mulige elever fra det første niveau hvor man skal optræde instruerende over mod at de bliver selvkørende og dermed selv kan tage et initiativ \citep{Alstrup:1997,DDS:2006,Hersey1,Herse2}. Elevernes udvikling skulle gerne følge de blå og røde pile på \figref{sit:led1}. 